# Классификатор породы кошки по фото #

## Зависимости ##

* **Python 3**;
* **Tensorflow** и всё необходимое для него.

## Немного теории ##

Задачу классификации изображений лучше всего на данный момент решают **свёрточные нейронные сети** (convolutional neural network, CNN). Основная идея свёрточных нейронных сетей заключается в чередовании свёрточных слоев (convolution layers) и субдискретизирующих слоев (subsampling layers, слоёв подвыборки). 

Работа свёрточной нейронной сети обычно интерпретируется как переход от конкретных особенностей изображения к более абстрактным деталям, и далее к ещё более абстрактным деталям вплоть до выделения понятий высокого уровня. При этом сеть самонастраивается и вырабатывает сама необходимую иерархию абстрактных признаков (последовательности карт признаков), фильтруя маловажные детали и выделяя существенное.

CNN (как и любая нейронная сеть) для обучения на более или менее большой выборке данных требует больших затрат мощности (CPU или GPU) и времени. Чтобы избежать этого, в данной работе была использована предобученная свёрточная нейронная сеть **Inception** от **Google**.

Процесс «дообучения» нейронной сети называется **transfer learning**. По факту, мы берём полностью готовую, обученную на огромной количестве изображений (например, на базе ImageNet) модель и переобучаем с использованием уже наших изображений последний слой модели.

## О датасете ##

В данной работе использовались изображение кошек следующих пород: Abyssinian, Bengal, Birman, Bombay, British Shorthair, Egyptian Mau, Maine Coon, Persian, Ragdoll, Russian Blue, Siamese, Sphynx. Изображения были взяты [отсюда](http://www.robots.ox.ac.uk/~vgg/data/pets/).

Так как данная нейронная сеть способна работать только с изображениями в формате jpeg, то необходимо было удалить все изображения, которые им не являлись. Для нахождения и удаления таких файлов (например, .gif файлов, переименнованных в .jpeg) используется скрипт *check_file_extension.py*.

## Обучение ##

Для запуска процесса дообучения сети используется bash файл *train.sh*. В этом файле необходимо указать путь до файла *retrain.py* из *examples/image_retraining* репозитория библиотеки tensorflow, пути до изображений, служебных файлов и количество итераций обучения.

## Предсказание ##

Для предсказания используется файл *predict.py*, которому необходимо в аргумент при запуске передать путь до изображения.